## Homework 13. –ö–∞–Ω–∞–ª—å–Ω—ã–π —É—Ä–æ–≤–µ–Ω—å

## 3. –ó–∞–¥–∞—á–∏

### 1. –ó–∞–¥–∞—á–∞

–∞. –≠—Ñ—Ñ–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å ALOHA —Å–æ—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ—Ç:

$${ E(p) = ùëÅp(1 ‚àí p)^{ùëÅ-1}. }$$

–ß—Ç–æ–±—ã –Ω–∞–π—Ç–∏ –º–∞–∫—Å–∏–º—É–º –Ω–∞–π–¥–µ–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—É—é –ø–æ ${ p }$:

$${ E'(p) = N(1 ‚àí p)^{ùëÅ-1} ‚àí ùëÅp(ùëÅ ‚àí 1)(1 ‚àí p)^{ùëÅ-2} = }$$

$${ = ùëÅ(1 ‚àí p)^{ùëÅ-2} \cdot ((1 ‚àí p) ‚àí p(ùëÅ ‚àí 1)). }$$

–ò –ø—Ä–∏—Ä–∞–≤–Ω—è–µ–º –µ–≥–æ –∫ –Ω—É–ª—é:

$${ E'(p) = 0 }$$

–í—ã–≤–µ–¥–µ–º ${ p }$. –î–ª—è –ø–µ—Ä–≤–æ–≥–æ –º–Ω–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—è:

$${ ùëÅ(1 ‚àí p)^{ùëÅ-2} = 0 \Rightarrow }$$

$${ p = -1. }$$

–ù–µ–ø–æ–¥—Ö–æ–¥–∏—Ç, —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫ ${ p > 0 }$. –î–ª—è –ø—Ä–∞–≤–æ–π —á–∞—Å—Ç–∏:

$${ ((1 ‚àí p) ‚àí p(ùëÅ ‚àí 1)) = 0 \Rightarrow }$$

$${ p = 1 / N. }$$

–ß—Ç–æ —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è–µ—Ç —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—é.

–±. –ï—Å–ª–∏ ${ p = 1 / N }$, —ç—Ñ—Ñ–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å –¥–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω–æ–≥–æ
–ø—Ä–æ—Ç–æ–∫–æ–ª–∞ ALOHA —Ä–∞–≤–Ω–∞:

$${ E(p) = (1 ‚àí 1 / ùëÅ )^{ùëÅ - 1}; }$$

–ò–ª–∏ –º–æ–∂–Ω–æ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å –∫–∞–∫:

$${ E(p) = (1 ‚àí 1 / ùëÅ )^{ùëÅ} / (1 ‚àí 1 / ùëÅ ). }$$

–ï—Å–ª–∏ ${ N }$ —Å—Ç—Ä–µ–º–∏—Ç—å—Å—è –∫ –±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ—Å—Ç–∏, —Ç–æ —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å –∏ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—å –∑–∞–ø–∏—à–µ–º —á–µ—Ä–µ–∑ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª:

$${ \lim_{N ‚Üí ‚àû}{(1 ‚àí 1 / ùëÅ )} = 1; }$$

$${ \lim_{N ‚Üí ‚àû}{(1 ‚àí 1 / ùëÅ )^{ùëÅ}} = 1 / e. }$$

–û—Ç—Å—é–¥–∞ —ç—Ñ—Ñ–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å —Ä–∞–≤–Ω–∞:

$${ \lim_{N ‚Üí ‚àû}{E(p)} = 1 / e. }$$

<ins>–û—Ç–≤–µ—Ç—ã</ins>:

–∞) ${ p = 1 / N. }$

–±) ${ \lim_{N ‚Üí ‚àû}{E(p)} = 1 / e. }$

### 2. –ó–∞–¥–∞—á–∞

–∞. –ß—Ç–æ–±—ã –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏—Ç—å —ç—Ç—É –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å, –Ω–µ–æ–±—Ö–æ–¥–∏–º–æ —Ä–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–µ—Ç—å —Å–∏—Ç—É–∞—Ü–∏—é, –≥–¥–µ –ê –Ω–µ —Å–º–æ–∂–µ—Ç –ø–µ—Ä–µ–¥–∞—Ç—å –ø–∞–∫–µ—Ç –≤ –ø–µ—Ä–≤—ã—Ö 4 –∫–≤–∞–Ω—Ç–∞—Ö, –Ω–æ —Å–º–æ–∂–µ—Ç –≤ 5.

–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —É–¥–∞—á–∏ —Ä–∞–≤–Ω–∞ ${ p }$, –Ω–µ—É–¥–∞—á–∏ —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å–≤–µ–Ω–Ω–æ ${ (1 - p) }$.

–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø—Ä–æ–≤–∞–ª–∞ –≤ –ø–µ—Ä–≤—ã—Ö 4 –∫–≤–∞–Ω—Ç–∞—Ö —Ä–∞–≤–Ω–∞: ${ (1 - p(–ê))^4 }$, –∏ —á—Ç–æ –Ω–∞ 5 –æ—Ç–ø—Ä–∞–≤–∏—Ç ${ p(–ê) }$. –ò—Ç–æ–≥–æ:

$${ p(–ê) \cdot (1 - p(–ê))^4. }$$

–ï—Å–ª–∏ —Ç–æ–ª—å–∫–æ —É–∑–µ–ª –ê —Å–º–æ–≥ –ø–µ—Ä–µ–¥–∞—Ç—å –∏–Ω—Ñ–æ—Ä–º–∞—Ü–∏—é, –Ω–µ–æ–±—Ö–æ–¥–∏–º–æ —á—Ç–æ–±—ã –≤—Å–µ –æ—Å—Ç–∞–ª—å–Ω—ã–µ —É–∑–ª—ã (–ë, –í, –ì) –Ω–µ —Å–º–æ–≥–ª–∏. –¢–æ –µ—Å—Ç—å,

$${ p(A) = p \cdot (1 - p)^3. }$$

–°–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ, –∏—Ç–æ–≥–æ–≤–∞—è –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –±—É–¥–µ—Ç:

$${ P = p(–ê) \cdot (1 - p(–ê))^4 =  p(1 ‚Äì p)^3 \cdot (1 ‚Äì p(1 ‚Äì p)^3)^4. }$$

–±. –ü—Ä–µ–¥–ø–æ–ª–æ–∂–∏–º –æ—Ç –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–≥–æ, —á—Ç–æ –Ω–∏ –æ–¥–∏–Ω —É–∑–µ–ª (A, –ë, –í, –ì) –Ω–µ —Å–º–æ–∂–µ—Ç –ø–µ—Ä–µ–¥–∞—Ç—å –∏–Ω—Ñ–æ—Ä–º–∞—Ü–∏—é –≤ –∫–≤–∞–Ω—Ç–µ 4.

–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø—Ä–æ–≤–∞–ª–∞ —Ä–∞–≤–Ω–∞ ${ (1 - p) }$. –î–ª—è –∫–∞–∂–¥–æ–≥–æ —É–∑–ª–∞ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —É—Å–ø–µ—à–Ω–æ–π –ø–µ—Ä–µ–¥–∞—á–∏ —Ä–∞–≤–Ω–∞ ${ p \cdot (1 - p)^3 }$.

–¢–∞–∫ –∫–∞–∫ —É–∑–ª–æ–≤ 4, –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ —Ö–æ—Ç—è –±—ã 1 —É–∑–µ–ª —Å–º–æ–∂–µ—Ç –ø–µ—Ä–µ–¥–∞—Ç—å –ø–∞–∫–µ—Ç—ã:

$$ { P = 4p \cdot (1 - p)^3. }$$

–≤. –ï—Å–ª–∏ –ø–µ—Ä–≤–∞—è —É—Å–ø–µ—à–Ω–∞—è –ø–µ—Ä–µ–¥–∞—á–∞ –±—ã–ª–∞ –≤ 3 –∫–≤–∞–Ω—Ç–µ, —Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –≤ –ø–µ—Ä–≤—ã—Ö 2 –∫–≤–∞–Ω—Ç–∞—Ö –Ω–∏ –æ–¥–∏–Ω —É–∑–µ–ª –Ω–µ —Å–º–æ–≥ –ø–µ—Ä–µ–¥–∞—Ç—å –ø–∞–∫–µ—Ç—ã.

–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å, —á—Ç–æ –Ω–∏ –æ–¥–∏–Ω —É–∑–µ–ª –Ω–µ –ø–µ—Ä–µ–¥–∞—Å—Ç –∏–Ω—Ñ–æ—Ä–º–∞—Ü–∏—é –≤ –ø–µ—Ä–≤—ã—Ö 2 –∫–≤–∞–Ω—Ç–∞—Ö —Ä–∞–≤–Ω–∞ ${ 1 - 4p \cdot (1 - p)^3 }$.

–ß—Ç–æ —Ö–æ—Ç—è –±—ã –æ–¥–∏–Ω —É–∑–µ–ª —Å–æ–≤–µ—Ä—à–∏—Ç –ø–µ—Ä–µ–¥–∞—á—É –≤ 3 –∫–≤–∞–Ω—Ç–µ ${ 4p \cdot (1 - p)^3 }$ (–∞–Ω–∞–ª–æ–≥–∏—á–Ω–æ –ø—É–Ω–∫—Ç—É –±).

–ò—Ç–æ–≥–æ, –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–µ—Ä–≤–æ–≥–æ —É—Å–ø–µ—Ö–∞ –≤ 3 –∫–≤–∞–Ω—Ç–µ:

$${ P = 4 p(1 - p)^3 \cdot (1 - 4 p(1 - p)^3)^2. }$$

–≥. –í—Å–µ–≥–æ 4 —É–∑–ª–∞, —Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ, –≤ –∫–≤–∞–Ω—Ç–µ –º–æ–∂–µ—Ç –±—ã—Ç—å 4 —É—Å–ø–µ—à–Ω—ã—Ö –ø—Ä–µ–¥–∞—á–∏ ${ 4 * p }$. C–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å–≤–µ–Ω–Ω–æ, —ç—Ñ—Ñ–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å —Ä–∞–≤–Ω–∞:

$${ E(p) = 4p \cdot (1 - p)^3. }$$

<ins>–û—Ç–≤–µ—Ç—ã</ins>:

–∞) ${ P = p(–ê) \cdot (1 - p(–ê))^4 =  p(1 ‚Äì p)^3 \cdot (1 ‚Äì p(1 ‚Äì p)^3)^4; }$

–±) ${ P = 4p \cdot (1 - p)^3; }$

–≤) ${ P = 4 p(1 - p)^3 \cdot (1 - 4 p(1 - p)^3)^2; }$

–≥) ${ E(p) = 4p \cdot (1 - p)^3. }$

### 3. –ó–∞–¥–∞—á–∞

–î–ª–∏–Ω–∞ –æ–¥–Ω–æ–≥–æ —Ä–∞—É–Ω–¥–∞ –æ–ø—Ä–æ—Å–∞:

$${ S = N \cdot (Q / R + d_{–æ–ø—Ä–æ—Å}). }$$

–û—Ç—Å—é–¥–∞ —Å–ª–µ–¥—É–µ—Ç, –º–∞–∫—Å–∏–º–∞–ª—å–Ω–∞—è –ø—Ä–æ–ø—É—Å–∫–Ω–∞—è —Å–ø–æ—Å–æ–±–Ω–æ—Å—Ç—å:

$${ I =  (N \cdot Q) / S = (N \cdot Q) / (N \cdot Q / R + N \cdot d_{–æ–ø—Ä–æ—Å}) = }$$

$${ = 1 / (1 / R + d_{–æ–ø—Ä–æ—Å} / Q). }$$

<ins>–û—Ç–≤–µ—Ç</ins>: ${ I = 1 / (1 / R + d_{–æ–ø—Ä–æ—Å} / Q). }$
